TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-03-25-13H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Il est 13h à Paris midi en temps universel. Bienvenue dans RFI Midi. Plus de 10
000 personnes attendues, 3 000 forces de l'ordre mobilisé. Manifestations sous
haute sécurité en France contre les mégabassines à Saint-Solines. Les opposants
dénoncent un accaparement de l'eau par l'agroindustrie. Les forces de Kiev ont
stabilisé la situation près de Bakhmut dans le Donbass. Annonce ce matin du chef
d'état-major des armées ukrainiennes. Elle a vilé le théâtre de la bataille la
plus longue et la plus sanglante depuis le début de la guerre. Au lendemain de
la perte de son siège au Parlement, le dirigeant de l'opposition indien Raoul
Gandhi dénonce des raisons politiques. Il avait demandé une enquête sur les
liens entre le premier ministre Narendra Modi et le milliardaire Gautam Adhani.
Une collecte de fonds pour soutenir la recherche sur le sida le week-end du
sidaxion à Desmarais hier. Sous-médiatisé durant les années Covid, la pandémie
est toujours très active. Une manifestation sous haute sécurité dans un contexte
social déjà tendu par les mobilisations contre la réforme des retraites. En
France, plus de 10 000 personnes sont attendues ce week-end à Sansolines dans
les Deux-Sèvres pour protester contre les mégabassines. Elles doivent permettre
de stocker l'eau puisée en hiver pour irriguer les cultures. En été, une
condition de survie des exploitations agricoles menacées par la sécheresse selon
leurs partisans. Elles, les opposants, dénoncent un accaparement de l'eau par
l'agroindustrie. La mobilisation a commencé ce matin en présence d'activistes
venus de différents pays. Adeline fait partie du collectif Bassine non merci, un
des organisateurs du rassemblement. Des propos recueillis par Arrenbengue. À
Bruxelles, le déblocage d'un texte clé du plan climat de l'UE. La Commission
européenne et l'Allemagne ont annoncé avoir trouvé un accord pour assouplir
l'interdiction des moteurs thermiques. Après 2035, le ministre des Transports
allemands, Volker Wiesing, précise que les véhicules équipés d'un moteur à
combustion pourraient être immatriculés après cette date, mais seulement s'ils
utilisent exclusivement des carburants neutres en termes d'émissions de CO2. Les
Etats-Unis, de nouveau le théâtre d'une catastrophe naturelle mortelle. Au moins
19 personnes ont été tuées par une tornade et des orages dans le Mississippi.
L'État a déployé des moyens de secours dans les comtés de Sharkey et Humphreys,
à environ 110 kilomètres au nord de la capitale Jackson, annonce l'agence de
gestion des secours de cet état. Et nous prenons maintenant la direction de
l'est de l'Ukraine, où les combats se poursuivent. Pour la prise de Barhmout,
cette ville théâtre de la bataille la plus longue et la plus sanglante depuis le
déclenchement de l'invasion russe. Et ce matin, le chef d'état-major des armées
ukrainiennes affirme que ses troupes sont parvenues à stabiliser la situation.
Bonjour Anastasia Becure. Bonjour. Une annonce faite alors que le groupe Wagner
revendique lui le contrôle de 70% de la ville. Oui, la situation reste très
difficile autour de Barhmout, mais elle a été stabilisée grâce aux efforts
titanesques des militaires ukrainiens. C'est ce qu'écrit le chef d'état-major
des armées ukrainiennes Valérie Zaloujny sur Facebook. Ces dernières semaines,
les Russes ont progressé au nord et au sud. Ils ont coupé plusieurs routes
d'approvisionnement ukrainiennes sans parvenir à l'encerclement. Une chaîne
Telegram proche de Wagner publie la vidéo d'un reporter russe s'embarquer avec
le groupe paramilitaire, qui demande à l'un de ses hommes pourquoi ils ne
parviennent toujours pas à prendre Barhmout. Celui-ci répond que les Ukrainiens
ont fortifié leur position et ils s'avèrent délicats de les enchasser. Il écrit
une progression lente, immeuble par immeuble. Les tensions entre le ministère
russe de la Défense et le groupe Wagner pourraient être aussi en cause. En tout
cas, sans résultat convaincant, les Russes pourraient passer en position
défensive. C'est ce que suggèrent les services de renseignement britanniques.
Dans leurs dernières publications, ils notent que l'offensive de la Russie sur
la ville de Barhmout est en grande partie à l'arrêt du fait probablement de
l'épuisement considérable des troupes russes. Récemment, le commandant des
forces terrestres ukrainiennes, Alexandre Sierski, a affirmé qu'une contre-
offensive pourrait très bientôt être lancée, mais leurs renseignements
britanniques soulignent aussi que les Ukrainiens ont eux aussi subi de lourdes
pertes. Merci Anastasia Bekiu. Nous reviendrons sur la situation en Ukraine avec
l'invité de RFI Midi, Kersti Kalouliaïd, ancienne présidente de l'Estonie de
2016 à 2021 de passage à Paris. Elle appelle à poursuivre le soutien militaire à
l'Ukraine. En Inde, la colère des partis de l'opposition au lendemain de
l'annonce de l'exclusion de Raoul Ghandi du Parlement, la figure du parti du
Congrès risque deux ans de prison pour des propos sur le Premier ministre tenu
en 2019. Et cette fois, même les habituels opposants au Congrès dénoncent une
vente d'état politique du BJP au pouvoir à Bangalore, la correspondance de Kone
Bastin. Dans la Nouvelle-Homme de Modi, les dirigeants de l'opposition sont
devenus la cible numéro un du BJP. C'est ainsi qu'a réagi Mamata Banerjee,
ministre en chef du Bengal, qui a pourtant quitté le Congrès pour lancer son
propre parti concurrent, le TMC. De son côté, Arvind Kejrival, leader du parti
AAP, qui vient de battre le Congrès dans le Punjab, ne mâche pas ses mots contre
Modi. Il juge que le pays doit être sauvé d'un dictateur arrogant et illettré.
L'action menée contre Gandhi vise à faire taire toute critique en Inde, a
déclaré le ministre en chef communiste du Kerala. Un front uni, rare, qui donne
un peu d'espoir à Shashi Tharoor, célèbre député du parti du Congrès. Tout le
monde, il y a au moins six ou sept partis politiques qui sont opposés au Congrès
qui vont se simplement organiser un changement dans les mois qui restent pour
l'élection de l'année prochaine. L'urgence maintenant est devenue assez
évidente. Donc, si l'opposition reste divisée, ils vont perdre beaucoup plus
facilement qu'ils peuvent trouver une unité autour de ces principes de
sauvegarder la démocratie. Le Congrès a d'ailleurs annoncé ce vendredi un
mouvement national et transpartisan pour sauver la démocratie. Mais nul ne sait
pour l'instant quel parti répondront à son appel. Le BJP au pouvoir maintient de
son côté que la condamnation de Rahul Gandhi est parfaitement légale. Comme
Bastin Bangalore, RFI. Une polémique en Corée du Sud après l'annonce des mesures
voulues par le président pour lutter contre le déclin démographique. Le
gouvernement envisage d'examter de services militaires les hommes ayant trois
enfants avant 30 ans. Si le président mise sur l'impopularité du service
militaire obligatoire, cette offre ne semble pas convaincre les jeunes Coréens.
Le reportage de notre correspondant à Séoul, S.Selio Fioretti. Une mesure d'ores
et déjà jugée ridicule par une grande partie de la population. La proposition
peine à convaincre. Ces deux étudiants viennent de finir leur service militaire
et restent perplexes. Je ne pense pas que ce soit une idée très intelligente.
C'est assez questionnable. Cela ferait des enfants des outils pour éviter le
service militaire. Et même si c'est le cas, est-ce que ce serait vraiment
pratique? Nous devons maintenir notre armée. Je crois que nous avons 600 000
soldats. Et nous devons la maintenir à ce niveau, au cas où la guerre devrait
arriver. Les gens dans la vingtaine ont beaucoup de pression pour avoir des
enfants et se marier. Moi, j'irai à l'armée. On y apprend beaucoup de choses.
Les femmes sont les grandes oubliées de la communication du gouvernement. Cette
dernière semble être reléguée à une machine à bébé, comme de nombreux
internautes ont fait remarquer. Je pense que cela peut être un fardeau pour les
femmes, parce que cela nous pousse à faire trois enfants. Je pense que la
société coréenne est encore sexiste. Au-delà de cette mesure, le gouvernement
continue de réfléchir à différents moyens de contrer le déclin de la population.
Célio Fioretti, Séoul RFI. Une collecte de fonds pour soutenir la recherche. Le
week-end du CIDAction a démarré hier. C'est aussi l'occasion de reparler du VIH
sous-médiatisé pendant les années Covid. La pandémie est toujours très active.
En 2021, dans le monde, 1,5 million de personnes ont découvert leur
séropositivité. 650 000 personnes ont succombé à cette infection. Florence Thune
est la directrice de l'association CIDAction. Il faut vraiment des fonds
aujourd'hui pour pouvoir aussi continuer à identifier de nouveaux outils. Ceux
qui sont là manifestement ne suffisent pas, puisqu'on a encore plus de 200 000
décès par an et plus d'1,5 million de personnes qui découvrent leur
séropositivité. Il nous faut de nouveaux outils. Ces outils, bien sûr, c'est à
la fois le vaccin qui permettra un jour vraiment d'oublier que le VIH est là, si
les gens sont vaccinés, et puis aussi bien sûr d'atteindre ce qu'on appelle la
rémission. C'est-à-dire qu'on espère que les personnes un jour, avec juste une
seule prise de traitement, juste une fois, n'auront plus à se soucier du VIH,
que ce VIH restera contrôlé pour toute leur vie. Florence Thune, la directrice
de l'association CIDAction. Et pour plus de renseignements sur ce week-end, vous
pouvez vous rendre sur le site du CIDAction, cidaction.org. RFI, il est 13h10 à
Paris. Et dans un instant, nous entendrons l'invité de RFI Midi, Kersti
Kalouliaïd, ancienne présidente de l'Estonie de 2016 à 2021 de passage à Paris.
Elle appelle à poursuivre le soutien militaire à l'Ukraine. Son pays y consacre
plus de 1% de son PIB. Manifestation contre la réforme des retraites en France.
Le Conseil de l'Europe s'alarme d'un usage excessif de la force. Nous verrons
avec nos correspondants comment fonctionne le maintien de l'ordre ailleurs dans
le monde. Et puis nous ferons un tour à l'exposition Where Enough à Paris, une
exposition collective d'art contemporain africain. Onze artistes appellent à
déconstruire les préjugés. Mais tout de suite le journal des sports avec
Frédéric Suto. Bonjour Frédéric. Bonjour Maïel. Et on commence avec du foot. La
première journée des éliminatoires de l'euro 2024. Le festival hier soir de
l'équipe de France face au PIB. Oui, un succès 4 à 0 devant les 77 000
spectateurs ravis du Stade de France. On avait quitté les Bleus à Doha au Qatar
en décembre dernier. L'amertume de cette finale de Coupe du Monde perdue au tir
au but face à l'Argentine. Un peu plus de trois mois ont passé. L'équipe de
France repart du bon pied. Les Français, bien aidés par l'apathie des
Néerlandais en début de match. Ils ont démarré avec trois buts en 21 minutes.
Les joueurs Didier Deschamps, Antoine Griezmann, Dayo Pamécano, Kylian Mbappé,
nouveau capitaine. Il a corsé l'addition en fin de match 4 à 0. L'attaquant du
PSG a été parfait dans son nouveau rôle. Il fait déjà l'admiration de ses
coéquipiers à l'image d'Edwardo Kamavinga. Entrez-lui en fin de rencontre. Non,
c'est toujours le même. C'est toujours le même avec le brassard ou sans le
brassard. Son attitude n'a pas changé avec le brassard ou pas. On est très
contents qu'il ait marqué. On est très contents de la victoire et du clinchit en
plus de ça. C'est un moment quand on n'était pas là. GarniKa 0, c'est une bonne
soirée. Bien sûr qu'on avait à cœur de bien repartir après cette coupe du monde
devant nos supporters. C'est chose faite et on a encore un match lundi. Un match
lundi, ce sera en Irlande. Deuxième rencontre des illuminatoires de l'Euro 2024
pour les Bleus avec Antoine Grenier qui était hier soir au Stade de France pour
recueillir les propos d'Edwardo Kamavinga dans ce groupe. La Grèce a battu
Gibraltar 3-0. Et d'autres résultats marquants hier soir. Le net succès de la
Belgique en Suède 3-0, Trois-Buciniers, Romelu, Lukaku. Aujourd'hui à suivre
d'autres matchs de ces illuminatoires, notamment un Espagne-Norvège et un
Croatie-Péitgale. Le foot, c'est aussi en Afrique les illuminatoires de Lacan de
janvier prochain. En Côte d'Ivoire, les dernières rencontres de la troisième des
six journées. Oui, il y a eu quelques surprises. Hier le Nigeria battu à
domicile par la Guinée-Bissau 1-0. Le nul de la Namibie à Yaoundé face au
Cameroun 1-2. Les Camerounais qui gardent la main pour la qualification, ils
sont en tête de leur groupe. Mais ce nul fait un peu tache. Le milieu de terrain
des Lyons indomptables, Franck Zembeau en Kissa. On ne va pas se trouver
d'excuse. Quand on joue pour le Cameroun, on se doit de gagner tous les matchs.
Aujourd'hui, ce n'est pas fait. Donc à nous de se remobiliser pour aller
chercher cette victoire à l'extérieur. Je félicite mes coéquipiers parce qu'on a
vu une équipe qui n'a rien lâché, qui a tout donné pour revenir au score. Et on
a poussé jusqu'à la fin pour essayer de gagner ce match. C'est une chose qui n'a
pas été faite. C'est une équipe, comme vous l'avez vu, remaniée en
reconstruction avec un groupe jeune, qui a appris à jouer ensemble parce que
c'était la première pour beaucoup d'entre eux. Et puis ça n'a pas été évident.
Mais moi, j'ai vu une belle équipe qui n'a rien lâché. Je retiens les efforts de
mes coéquipiers. Je les félicite. Franck Zembeau en Kissa avec Joël Wadhem. Les
deux équipes se retrouveront mardi en Namibie. Cette fois, la quatrième journée
de ces éliminatoires. Et à suivre ce soir un match de prestige à Tonger au Nord
du Maroc. Oui, match amical entre les Lyons de l'Atlas, demi-finalistes du
dernier mondial, et le Brésil, le défenseur marocain Romain Saïs. C'est aussi
l'occasion de pouvoir célébrer le parcours qu'on a fait au Qatar avec nos
supporters ici. Donc pour que la fête soit belle et réussie, il faut qu'on fasse
un bon match, bien évidemment. Qu'on remporte la victoire. Le Qatar, c'était
hier, mais c'est passé maintenant. Il faut se tourner vers l'avenir parce qu'il
y a des échéances importantes qui vont arriver. On a augmenté notre niveau de
jeu, le niveau du foot marocain. On continue à aller vers l'avant et ça pèse par
un gros match face au Brésil. Maroc, Brésil, ce soir 22h, temps universel à
Tonger. Dans une demi-heure, vous entendrez dans l'Afrique Médie, le reportage
avant cette rencontre de notre correspondant Victor Moria. Et on termine avec du
tennis, le tournoi Masters Mill de Miami. Oui, avec l'entrée en lice de Félix
Augé-Aliassime, le Canadien d'origine togolaise. Aujourd'hui, il est tête de
série numéro 5 du tournoi. Le français Richard Gasquet, lui qui a déjà gagné un
match, se mesure au grec Stéphanos Tsitsipas. C'était Frédéric Suto pour le
Journal des Sports sur RFI. Et nous le disions dans ce journal. Les combats se
poursuivent donc dans l'est de l'Ukraine, dans le Donbass pour la prise de
Barkmout. Ce matin, le chef d'état-major de l'armée ukrainienne a annoncé que la
situation était stabilisée. Le matériel occidental continue, continue lui,
d'arriver. Et parmi les pays les plus impliqués, l'Estonie, le petit état balte
consacre plus de 1% de son PIB à ce soutien militaire. Un effort qui appelle à
soutenir Kersti Kalouliaïd, ancienne présidente de l'Estonie de 2016 à 2021.
Anastasia Bekuul a rencontré lors de son passage à Paris. Elle est aujourd'hui
l'invité de RFI Midi. Nous avons sous-estimé nous aussi la capacité des
Ukrainiens de résister à cette attaque. Les Ukrainiens ont dû nous prouver
premièrement qu'ils sont capables de résister. Des premières semaines, des
premières mois, à présent nous avons commencé nos aides et nos supports. C'était
peut-être trop lent, mais maintenant on est dans la bonne voie et c'est très
très important. Les observateurs s'attendent à une guerre qui pourrait être
longue. Le temps peut-il jouer en faveur de la Russie? Les dirigeants russes
semblent prêts à sacrifier leurs hommes en très grand nombre. Pour finir avec
cette guerre plus rapidement, nous devons donner aux Ukrainiens une avantage
technologique. Si nous arrivons à ça, peut-être que ce n'est pas si longtemps.
Peut-être que l'Union Européenne ne devrait plus arranger pour soutenir
l'Ukraine avec les 12 mois de munitions comme on fait aujourd'hui.
Personnellement, j'espère que c'est peut-être possible d'arriver à ça. Il faut
continuer de donner les types d'armes qui leur donnent l'avantage. L'avantage
grand technologiquement, qu'ils peuvent avancer rapidement. Le dernier accord
sur les munitions de l'Union Européenne à l'Ukraine va dans le bon sens selon
vous? La munition c'est de la base. Il faut donner l'équipement très très
technologique, peut-être l'avion. Le système de défense aérienne qui peut
vraiment protéger l'Ukraine aussi contre les calibres et les autres des Russes.
Pour ce qui concerne les avions de combat, il y a des réticences au sein de
l'Union Européenne. Certains redoutent d'irriter encore plus la Russie.
Première, c'était la réticence en ce qui concerne le canon. Après ça, la
réticence en ce qui concerne le char. Maintenant les avions. Vladimir Putin dit
déjà que c'est l'OTAN avec qui elle est dans la guerre à l'Ukraine. Parce qu'il
ne peut pas dire qu'il ne peut pas vaincre l'armée de l'Ukraine. Donc ce n'est
pas à nous de penser ce qu'il pense, mais c'est à nous de faire ce qui est
nécessaire pour finir cette guerre. Quels doivent être les objectifs de
l'Ukraine et de ses alliés? Est-ce qu'on parle d'une Ukraine dans ses frontières
de 1991 ou 2022? Pour moi, c'est pour les Ukrainiens de décider ça. Et ce n'est
pas pour nous. Je suis sûre qu'en ces moments, ils sont sûrs qu'ils peuvent
libérer tout le territoire. Mais c'est pour eux de décider quelle est la fin de
cette guerre. Mais ce qu'on sait déjà, leur but n'est pas le changement de
régime en Russie. Donc quand Ukraine est libérée et intégrée à l'U.A., ça reste
à nous d'être sûrs que nous avons les sanctions, nous avons la pression sur le
régime russe jusqu'à les changements réels en Russie. Nous devrons avoir un but.
Une Russie qui est un pays qui respecte la loi internationale, par exemple. Une
Russie qui tend à livrer à l'école ces actes, commençant avec Oladomor,
finissant avec cette agression, et entre ça, Gulag, l'occupation des pays
baltes. Et jusqu'à ce but, nos sanctions devraient rester en place. Parce que si
on donne les ressources à Russie, on réarme la Russie. Cet régime de la Russie
utilise pas moins que 10% de leur B.I.B. pour leur armée. Ce n'est pas
confortable d'accepter qu'un type de Corée du Nord, juste à côté, mais c'est
mieux à voir que juste fermer les yeux. L'Estonie est voisine de la Russie.
Votre pays se sent-il en danger de subir une agression, en particulier si la
Russie venait à remporter cette guerre? Moi, je pense que cette question de
voisinage est surestimée. Parce que si on pense aux mots d'Emmanuel Macron après
la première élection présidentielle, il a gagné. Il a dit à Vladimir Poutine que
c'était la Russie qui a essayé de perturber le fonctionnement des élections,
distribuant l'information qui n'était pas vraie ici en France. Il faut faire
face qu'on a une voisine comme ça et comprendre. La France comprend, je suis
sûre. Nous comprenons. Et là, la question que nous sommes les voisins et vous
n'êtes pas, c'est pas si importante. Et aussi, bien sûr, nous sommes tous dans
l'OTAN. On peut être sûr que l'OTAN défend tout ce territoire, parce
qu'autrement, l'OTAN n'existe pas. Si quelqu'un n'est attaqué et pas défendu,
c'est la fin de l'OTAN. Il y a quand même une spécificité en dehors du fait que
vous êtes voisin de la Russie. Il y a aussi beaucoup de Russophones qui habitent
en Estonie. Craignez-vous l'influence de la Russie par le biais de ces
personnes? Oui ou non. Nous avons juste les élections en Estonie. Personne qui
supporte la guerre contre Ukraine n'est passé la limite de vote pour joindre
notre Parlement. Ils ont essayé, mais ils n'ont pas gagné. Bien sûr, il y a
encore les gens âgés qui ont aimé l'Union Soviétique. Mais si on regarde les
jeunes russes en Estonie, ils sont exactement comme nous. La langue que tu
parles à la maison, ce n'est pas décisif. Tu peux être démocrate, tu peux être
européenne, ce n'est pas un problème pour eux. Il ne faut pas penser que parce
que tu es une grande mère en Rostov, ça te fait un poutiniste. C'est la plus
grande erreur qu'on peut faire en fait. On ne fait pas cette erreur en Estonie.
On carcique à l'ouliaïne, ancienne présidente de l'Estonie de 2016 à 2021. Elle
était au micro d'Anastasia Becquot pour RFI Midi. Le Conseil de l'Europe fait
part de son inquiétude sur la situation en France. Alors que les manifestations
contre la réforme des retraites se multiplient, le commissaire au droit de
l'homme de l'organisation évoque un usage excessif de la force envers les
manifestants. Depuis plusieurs jours maintenant, des cas de violences policières
sont dénoncés, vidéos à l'appui. Alors qu'en est-il à travers le monde? On voit
ça à travers de quatre exemples. Et on commence chez le voisin allemand, où on
vous retrouve Nathalie Versieux, les allemands qui observent avec stupeur les
manifestations émaillées de violences en France. Oui, il faut dire qu'en
République fédérale, on n'a jamais vu de telle scène depuis 2017. Et les
échauffourés qui ont accompagné les protestations contre le G20 qui se tenait à
Hambourg cette année-là, un mouvement émaillé de violences et de destruction. La
police s'était alors fait reprocher d'avoir négligé la fameuse stratégie de
déescalade, une stratégie de gestion des conflits non violentes que les
policiers apprennent dès leur formation. Mais si ces techniques de
communication, de maîtrise de soi développées au début des années 70 pour
désamorcer les conflits avec les forces de l'ordre ont fait leur preuve, la
police allemande est parfois accusée d'être plus laxiste avec les manifestants
d'extrême droite et avec les activistes de gauche. Nathalie Versieux, au
Royaume-Uni, la culture de la manifestation est moins présente qu'en France,
mais le gouvernement a présenté un projet de loi pour limiter les perturbations
liées au rassemblement. Emeline Van, le parlement est en train de débattre. La
public order bill doit permettre à la police de davantage encadrer, disperser
les manifestations de type just-o-poil dont les militants bloquent la
circulation en se gluant au bitume ou en s'enchaînant aux infrastructures. Les
forces de l'ordre auraient également plus de pouvoir au matière de fouilles
corporelles. Le gouvernement a dû ajouter un amendement après la première
lecture pour protéger les journalistes sur ces manifestations de poursuites
criminelles. Le texte est largement critiqué, l'opposition et les milieux
militants estiment qu'il endommage le droit à manifester et que la police
possède déjà les outils nécessaires. Les libertés civiles sont désormais jugées
obstruées par la coalition mondiale Civicus Monitor. Emeline Van, à Londres, on
quitte l'Europe maintenant, direction la Tunisie. Où nous vous retrouve Lilia
Blaise, qu'en est-il là-bas sur cette question des violences policières? En
Tunisie, depuis la médiatisation des violences policières lors d'une
protestation le 14 janvier 2022, la gestion des manifestations est très étudiée
en amont par les forces de sécurité. Autorisation de manifester, donnée au
compte-gouttes, périmètre de sécurité très restreint pour l'espace des marches
et déploiement d'un arsenal sécuritaire à chaque sortie de l'opposition au
pouvoir. Les artères d'autoroute sont souvent contrôlés afin d'éviter l'arrivée
de groupes de manifestants depuis les régions. Et quand les forces de l'ordre
sont débordées, le gaz lacrymogène est souvent l'ultime recours, comme dans le
cas de la ville de Zarzis en novembre 2022. Face à ces contraintes, les
manifestations ne dépassent pas le millier de personnes à chaque fois. Une
vingtaine d'opposants politiques ont été arrêtés depuis février, renforçant
aussi le climat de peur face à la répression. Et puis on termine en Corée du
Sud, où vous trouvez Nicolas Rocca. La base est une doctrine du maintien de
l'ordre bien différente, qui est en vigueur, et ce depuis de nombreuses années,
avec une distance importante entre manifestants et forces de l'ordre. Oui, il
faut dire que dans le pays, la répression très violente des mouvements pro-
démocratie dans les années 1980 a profondément marqué les esprits. Gaz
lacrymogène, tir sur la foule et même torture. Sous la dictature, la violence
d'État était très présente, avec notamment le massacre de Guangzhou, où plus de
200 personnes sont mortes ou portées disparues, selon le bilan officiel. Le
passage à la démocratie dans les années 1990 est accompagné d'une doctrine du
maintien de l'ordre, caractérisée par une distance assez importante entre les
manifestants et la police. Des unités spéciales sont souvent présentes en très
grand nombre lors des manifestations, mais ils restent éloignés du cortège
qu'ils suivent et surveillent d'assez loin. Et les violences et les
affrontements entre policiers et manifestants sont quasiment inexistants.
Nicolas Rocca à Séoul pour clore ce tour du monde des correspondants. We are
enough en français, nous sommes assez. C'est le nom de l'exposition collective
d'art contemporain africain qui se tient à la 193 galerie et à la galerie Carole
Knavneski à Paris. En ce moment, 11 artistes, notamment sénégalais, ivoiriens,
sud-africains, kenyans ou nigériens, invitent à déconstruire les préjugés.
Écoutez le reportage de José Marigno. Visiter cette exposition, c'est découvrir
l'histoire puissante de l'Afrique, mais aussi sa richesse créative
contemporaine. C'est rêver devant des toiles, du street art, des photos. C'est
surtout rencontrer aux artistes qui sont de les sociétés africaines et leur
diaspora pour comprendre les préjugés qui les empêchent de rêver en grand. D'où
ce titre. We are enough, nous sommes assez. Un défi lancé par Roger Nguigena
Carrera, commissaire de l'événement. Il y a un besoin de le prouver. Avec cette
force du peuple africain, on puisse quand même continuer à avoir une certaine
légitimité, avoir une souveraineté pour que la jeunesse puisse continuer à rêver
dans un monde globalisé sans s'opposer aux questions de savoir est-ce qu'on est
le bienvenu en Europe, est-ce qu'on est le bienvenu aux États-Unis, mais aussi
on a notre place sur notre continent. Pour aborder un si vaste sujet, il a fallu
créer une promenade artistique simple afin de séduire les visiteurs. Elle a été
pensée dans une scénographie particulièrement soignée, comme un beau livre d'art
dont on parcourt les pages. Du coup j'ai vraiment imaginé huit chapitres qui
composent ce projet. Par exemple, dans le chapitre Renaissance, l'artiste
Moudoud Yeng Yassine met en lumière les tirailleurs sénégalais. Des photos
d'archives en noir et blanc que c'est diplômé des Beaux-Arts de Dakar, couleur
avec de la peinture. Mon propre grand-père était un tirailleur. Ils ont
travaillé pour la France, ils ont travaillé pour l'Europe. En partant à la
guerre, c'est une histoire partagique et victorieuse dont on doit être fier. Il
faut que ces personnalités du passé marginalisées du point de vue historique,
sous-estimées, réduites, à moins que rien, puissent exister avec nous. Donc
c'est une manière de les rendre hommage et de les rajouter à notre vie
contemporaine. La dernière étape, Unité et Fierté, boucle le cheminement de
cette exposition avec Alexis Peskin. Cet artiste français, d'origine russe et
afro-brésilienne, signe des tonnants portraits des personnes issues des
diasporas africaines. Des images faites avec des clous qui incarnent les
minkissi du Congo. Qui sont des figures de pouvoir qui protègent les gens qui
est possédé. Pour moi c'est assez important de découvrir la vérité des
expériences des afro-descendants qui sont un peu éparpillées partout dans le
monde comme un miroir cassé. On est un peu attaqué de partout, historiquement et
toujours. Et de comprendre en fait ce qui s'est passé avant et essayer d'aspirer
à un futur plus abondant. Diversité esthétique, abondance des propositions et
pluralité des thèmes, dont certains peuvent parfois fâcher. Mais une nouvelle
conscience, notamment celle des artistes contemporains africains, permet de les
affronter plus sereinement. José Marigno Huérre innove. Donc en français nous
sommes à cette exposition à voir la 193 Galerie et la Galerie Carol Cavenissy à
Paris jusqu'au 27 mai. C'est la fin de cette édition de RFI Midi. Merci de nous
avoir suivis dans un instant place à AFRIC MIDI. Le goût du monde. Isabelle
Chenu, Sophie Torlotta. Tout à l'heure, à partir de 15h10 TU. RFI. Le goût du
monde. Clémence de Navi. Totspokki, poulet frit et dalgona candies. La K-food,
la cuisine coréenne traduit en bouche le pimenté sucré énergique et bondissant
de la culture K. Le goût de l'insouciance sur un air de réussite revanche dans
un pays qui fondamentalement reste attaché à sa terre. Du contraste et du
piquant au menu ce samedi à 16h10 TU. Le goût du monde. Clémence de Navi sur
RFI. RFI 13h30 à Paris 14h30 à Kigali. Et le journal est présenté par Nicolas
Brousse. Bonjour. Bonjour Mayol, bonjour à tous. Paul Rousset Sabagina est
libre. L'opposant qui a inspiré le film Hôtel Rwanda et qui était condamné pour
terrorisme a été gracié par le président Kagame. Remis à l'ambassadeur catarien,
il attend son départ pour les Etats-Unis où il réside habituellement. Au Niger,
l'armée affirme avoir tué 79 terroristes lors d'une opération de râtissage dans
l'ouest du pays jusqu'à la frontière malienne. Nous appellerons notre
correspondant à Niemé pour en savoir plus. La moitié des provinces du Burkina
Faso passera sous état d'urgence dès jeudi prochain. Mesures exceptionnelles
pour raison sécuritaire, susceptibles de porter atteinte aux droits et libertés
des personnes, précise les autorités. Okomor, c'est une première depuis la
réélection contestée du président Azali Asoumani en 2019. Il se dit ouvert à un
dialogue avec une grande partie de l'opposition pour garantir des élections
libres et transparentes. Les sports avec du football, les qualifs de la Cannes
2023, Mali et Sénégal toujours sur un sans faute hier et aujourd'hui matchs et
affiches de galas à Tangier. Le Maroc reçoit le Brésil, les billets sont
littéralement partis comme des petits pains au parfum de Coupe du Monde. Et puis
un invité exceptionnel car à la parole rare, l'émissaire de l'ONU pour la Libye,
Abdullaï Battili nous donnera sa vision de l'avenir libyen. Afrique Midi,
bienvenue, on tourne ensemble la première page. Paul Rousset Sabagina, opposant
au président Paul Kagame et héros du film Hôtel Rwanda, a donc été libéré hier
soir par grâce présidentielle. Remis à l'ambassadeur du Qatar, l'émirat ayant
facilité les discussions sur sa libération, il doit désormais attendre d'obtenir
l'autorisation du ministère de la Justice pour quitter le territoire rwandais.
Les précisions à Kigali de Lucie Mouillot. La procédure pour le transfert de
Paul Rousset Sabagina vers l'état du Qatar est en cours. Écrivée hier soir sur
Twitter, Dr. Majed Al-Ansari porte parole du ministère des Affaires étrangères
de l'émirat qui a joué le rôle de médiateur entre les différentes parties. Selon
lui, l'opposant sera ensuite transporté jusqu'aux États-Unis où il avait un
statut de résident permanent avant son arrestation en 2020. L'emprisonnement et
la condamnation de Paul Rousset Sabagina en septembre 2021 à 25 ans de prison
avaient pendant longtemps été un point de tension entre Kigali et Washington, ce
dernier considérant qu'il était détenu à tort par le Rwanda. Dans un message
diffusé hier soir, le secrétaire d'État américain Anthony Blinken s'est dit
soulagé de savoir que l'opposant rejoindra prochainement sa famille et a exprimé
sa gratitude envers le gouvernement rwandais pour avoir rendu possible ses
futurs retrouvailles. Dans une lettre datée d'octobre dernier, Paul Rousset
Sabagina demandait le pardon au président Paul Kagame, promettant de retourner
vivre discrètement aux États-Unis avec sa famille et que toute ambition
politique et personnelle était derrière lui. Lucie Mouillot, Kigali, RFI. Et
dans le même communiqué annonçant cette peine commuée, on apprend également que
le Rwanda a décidé de synchroniser les dates des élections parlementaires et
présidentielles. Si cette décision est entérinée par le Parlement, le scrutin
parlementaire serait décalé de septembre 2023 à août 2024, date prévue de la
présidentielle. Après une meurtrière en buscade le 10 février dernier dans
l'ouest du Niger, les forces spéciales nigériennes ont répliqué suite à de
nouveaux accrochages la semaine dernière avec des groupes armés. Les soldats ont
engagé une véritable opération de ratissage avec des moyens terrestres et
aériens jusqu'en territoire malien. Bilan, 79 terroristes neutralisés du
matériel détruit et les armes récupérées dans la zone de Hamakat au sud de
Menaka. Les précisions, Agname de Moussakaka. Pour avoir perdu 17 soldats dans
une ambuscade tendue par les jihadistes le 10 février dernier et n'ayant pas pu
les poursuivre en territoire malien, les forces spéciales nigériennes ont cette
fois-ci franchi la frontière malienne dans une opération commando sur les traces
de l'ennemi. Le 17 mars dernier, une mission de ratissage au nord de la localité
nigéreine de Tiloa a été accrochée par les jihadistes. Une poursuite est
simultanément engagée par les forces aérotérestres jusqu'en territoire malien à
80 km de Menaka dans la zone de Hamakat. C'est là que se sont cachés les
responsables de l'ambuscade qui a coûté la vie à 17 soldats nigériens à
Integarmayel. Le bilan de ce raid est très lourd dans les rangs des jihadistes.
79 terroristes ont été neutralisés, une centaine de motos détruites, des moyens
de communication et des armes récupérées. Cette victoire sur Daesh est le
résultat de la visite du chef d'état-major nigérien, le général Salouf Moudi, au
Mali le 9 mars dernier. Le droit de poursuite contre l'ennemi a été discuté.
Désormais dit-on, il n'y aura plus de répit pour l'ennemi et sera poursuivi
jusque dans son dernier retranchement. Toutes les attaques terroristes dans
cette zone viennent du Nord Mali. Avec cet accord, les forces armées nigériennes
feront le travail en lieu et place de l'armée malienne, absente sur ses
frontières sud avec le Niger. Moussa Kaka, Nama RFI. Au Burkina Faso, le
gouvernement décrète l'état d'urgence dans plusieurs provinces. A compter de
jeudi prochain, sur les 45 que compte le pays, 22 provinces seront concernées
pour raison sécuritaire. Parmi elles, le Soum, la Tapua, le Namatenga, le Baam
ou encore le Sanmatenga. Selon le gouvernement, cette décision doit permettre de
renforcer l'existence des moyens juridiques dans le cadre de la lutte contre le
terrorisme. Le communiqué indique que cela peut passer par des mesures
exceptionnelles en matière de sécurité et qui sont susceptibles de porter
atteinte aux droits et libertés des personnes. Et dans ce contexte, les
défenseurs des droits de l'homme s'inquiètent depuis la disparition d'un membre
de la société civile de Kaya dans le centre nord du pays. Les proches de Bukhari
Wedraogo, membre de l'organisation L'Appel de Kaya, sont sans nouvelles depuis
mercredi. Il est interpellé les autorités quelques jours plus tôt sur la
situation sécuritaire de la commune Tombouri. Sa disparition intervient alors
que le président de la transition, le capitaine Ibrahim Traoré, effectuait une
visite à Kaya. D'après le collectif contre l'impunité et la stigmatisation des
communautés, des témoins ont vu Bukhari Wedraogo se faire arrêter. Le docteur
Dawouda Diallo, responsable du CISC, réclame sa libération au micro de Gaëlle
Alex. C'est dans la zone du 22 mars que le responsable de la société civile
Bukhari Wedraogo a été enlevé et embarqué pour une destination inconnue. C'était
carrément au camp militaire de Kaya où il a été embarqué par des FDS. C'étaient
des vans de témoins, ses camarades et des vans également d'autres populations
civiles qui attendaient pour entrer à l'audience avec le président de la
transition. On n'a aucune de ces nouvelles et on ne sait où ils se situent
exactement. Cette situation est fortement inquiétante pour les droits de
l'homme. Ce que nous demandons est très clair. La libération immédiate et sans
condition de M. Bukhari Wedraogo. Deuxièmement, que les autorités respectent les
dispositions constitutionnelles sur la liberté d'expression et comprennent
clairement qu'on ne peut pas sortir de cette crise sans le respect des droits de
l'homme, sans le respect de la justice et sans les normes procédurales. Il est
15h37 à Moroni au Commor, où pour la première fois depuis sa réélection
contestée en 2019, le président Assoumani affiche sa volonté de dialoguer avec
l'opposition. Dans un récent courrier, le Front commun élargi, qui représente
une grande partie de cette opposition, demandait au chef de l'État de mettre en
place certaines conditions afin de sécuriser la présidentielle de l'année
prochaine. Hier, dans une adresse à la Nation, Assoumani leur a répondu. Il dit
vouloir examiner avec les différents acteurs nationaux toutes les voies
susceptibles de garantir des élections libres et transparentes. À Moroni, Abd
al-Aziz Mabah. Pour prendre part à la présidentielle de l'année prochaine, le
Front commun élargi demande notamment la libération des prisonniers politiques,
à se juger définitivement, la liberté de rassemblement en réunions publiques ou
privées, le cantonnement de l'armée et autres forces de l'ordre dans les
casernes, ou encore la composition tripartite paritaire pouvoir, opposition et
société civile dans les organisations en charge de la gestion des élections et
des juges électoraux. La réponse d'Azali Assoumani. De son côté, le Front commun
élargi l'assure si Azali Assoumani accepte ces conditions, il participera à
l'élection présidentielle. Parfois, déclaré un membre du Front commun dans la
presse locale, préalablement, nous devons signer une charte sur le comportement
à adopter lors de cette élection. Il a répondu à notre lettre, mais nous
entrerons dans les détails au moment opportun. Fin de citation. Ce matin
justement, le Front commun organise une réunion pour déterminer la suite à
donner à la sortie d'Azali Assoumani. Abd al-Aziz Mabah, Moroni et Refi. Nous y
reviendrons avec la rédaction du Monde Afrique dans quelques minutes. La semaine
a notamment été marquée par la libération du journaliste français Olivier Dubois
et du ressortissant américain Jeffrey Woodkey, qui a d'ailleurs à son tour pu
quitter le Niger hier. Notre confrère n'a pas manqué d'évoquer le sort de son
ancien codétenu, le sud-africain Gert Jacobus van de Venter, dit Gerko. Cet
infirmier a été fait prisonnier en Libye en novembre 2017, puis vendu au JNIM,
le groupe de soutien à l'islam et aux musulmans. Olivier Dubois et Gerko ont
passé un an et demi ensemble dans le désert du Normali. Alors en Afrique du Sud,
son cas est très peu discuté, mais la libération de notre confrère redonne de
l'espoir à sa famille. Romain Chanson l'a rencontré à Johannesburg. Le mois de
mars a été chargé en émotion pour Sharon van de Venter. D'abord, la diffusion
d'une vidéo de son mari Gerko datée du 15 mars 2023, dans laquelle il appelle à
l'aide. Puis la libération cinq jours plus tard d'Olivier Dubois et de
l'américain Jeffrey Woodkey. Sharon n'avait pas été mise au courant des
négociations, mais elle est contente pour eux. Chaque libération est porteuse
d'espoir. On aurait pu souhaiter qu'il soit libéré avec eux. Mais bon, je pense
que c'est une opportunité de relancer les communications et de le libérer. Si
l'on en croit la vidéo, il a l'air en forme et pas mal traité. C'est bon de
savoir qu'il est en bonne santé et qu'il y croit encore. Sharon est aidée par
l'ONG sud-africaine Gift of the Givers, qui supervise une partie des
négociations. L'un de ses consultants, Mohamed Dikho, voit dans ses libérations
une bonne nouvelle, mais aussi une occasion manquée pour Gerko. Normalement, ils
devraient mettre aussi le Sud-Africain dans le même paquet. Souvent, les
négociants en groupe, encore mieux que les négociants individuellement. Après
six ans de détention, la famille de Gerko doit aussi se battre contre l'oubli.
Il est plus difficile d'attirer l'attention sur un individu quand le pays est en
crise. Romain Chanson, Johannesburg, RFI. En bref, un nouveau drame de
l'immigration illégale. Au moins 34 migrants africains portaient disparu depuis
hier après le naufrage de leur bateau au large de la Tunisie. C'est le cinquième
naufrage en deux jours portant à 67 le nombre total de disparus selon les
autorités tunisiennes. C'est un week-end de campagne pour Sidaction, du nom de
cette association française de lutte contre le SIDA qui a des partenaires dans
plusieurs pays. C'est le cas en Côte d'Ivoire où le taux national de prévalence
du VIH avoisine les 2 %. Un chiffre en baisse significative depuis une dizaine
d'années grâce aux actions des pouvoirs publics et à l'implication de la société
civile. Ainsi l'ONG Espaces Confiances, partenaire du SIDAction, a été créé en
2004 pour faire la prévention des infections sexuellement transmissibles en
général et du VIH en particulier. Notre correspondante Marine Giannin s'est
rendue sur place. Au Centre de Santé d'Espaces Confiances à Angrais, le Dr. Chau
prend en charge les patients séropositifs à toutes les étapes du parcours. Le
dépistage, la mise sous traitement, le suivi mais aussi le soutien psychologique
et si besoin financier. En Côte d'Ivoire, les antirétroviraux sont gratuits,
rappellent le Dr. Chau et permettent aux personnes séropositives de mener une
vie normale. C'est une vie comme toute autre personne, seulement qu'il faut
prendre correctement les ARV, faire ces bilans chaque 6 mois. Le VIH c'est une
maladie chronique, c'est-à-dire que c'est un traitement qui se fait dans le
temps comme le diabète, comme l'hypertension. Maintenant il y a un traitement
qui est là pour nous aider à mieux vivre et à vivre longtemps. Espaces
Confiances suit 15 000 personnes à Abidjan dont un millier de ménages avec des
patients séropositifs. Mais il reste des efforts à faire, estime le Dr. Hanoma,
directeur de l'ONG, en particulier sur l'image de la maladie. Ce qu'on regrette
finalement au niveau de la lutte contre le VIH, c'est vraiment encore cette
forte stigmatisation, cette forte discrimination liée au VIH, ce qui fait que
les personnes qui sont des personnes porteuses du VIH ne souhaitent pas que les
gens connaissent leur statut, y compris dans certaines couples. Et je pense que
ce sont des éléments qui freinent finalement le fait qu'on puisse avoir de bien
meilleurs résultats. Selon ONU CIDA, les nouvelles infections ont diminué de 50%
entre 2010 et 2020 en Côte d'Ivoire et les décès liés à la maladie ont baissé de
plus de moitié. Marine Janin, Abidjan, RFI. Et la présidente de CIDACTION était
l'invité de Priorité Santé hier avec Caroline Paré à réécouter Quand Vous Le
Voulez sur RFI.fr. Les sports dans Afrique Midi avec la suite de la course à la
cam 2023, troisième journée et large succès du tenant du titre sénégalais. 5
buts à 1 face au Mozambique. Sadio Mané notamment a marqué pour son retour. Il y
avait 4-0 après 39 minutes et puis après les Lyons ont un peu levé le pied.
Analyse du sélectionneur Alio Sissé. On a fait quand même une première mi-temps
comme on désirait, comment on a travaillé durant la semaine, comment on a voulu
entamer ce match-là, le réaliser dans ce que nous voulions faire. On marque 4
buts, les 3 buts on récupère le ballon dans leur trac de dernière mètre. Ce jeu
qui était très intéressant parce qu'on a voulu que notre bloc soit très haut. Le
seul regret c'est le début de deuxième période où pendant 10 minutes ou 15
minutes on a un petit peu pêché mais c'est normal aussi. Quand vous prenez 4-0,
vous susurez certains que l'équipe adverse revient avec des opportunités, ils
reviennent avec un peu plus d'envie parce qu'ils ont envie de revenir à ce
squad. Mais dans l'ensemble je pense qu'on a manqué d'efficacité dans cette
deuxième période-là où on aurait pu marquer un peu plus. Babacarfal a recuit les
propos d'Aliou Sissé. Trois victoires en trois matchs donc pour ses hommes comme
pour les Maliens. Deux buts à zéro contre la Gambie ou encore les Burkinabés.
1-0 face au Togo. Orkan, match de gala au Maroc ce soir. 22 heures temps
universel à Tangier. Les aigles de l'Atlas demi-finalistes du dernier mondial
reçoivent le Brésil. L'occasion d'une belle fête populaire entre joueurs et
spectateurs qui se retrouve pour la première fois depuis la Coupe du Monde.
Autant dire qu'il y a de l'ambiance à Tangier où l'on rejoint Victor Moria. Ils
seront 60 000 supporters marocains à fêter le retour au pays de leur lion dans
le grand Stade Ibn Battuta de Tangier. Les billets sont partis en à peine
quelques heures et ont été très difficiles à trouver. Alors en attendant le coup
d'envoi qu'ils suivront à la télévision, ces jeunes Tangier jouent au football
sur le parking du stade. Je suis content et fier de mon pays et de son parcours
en Coupe du Monde et j'espère qu'on continuera ainsi avec Regragy. Ce soir on
peut gagner 1-0 ou 2-0 pourquoi pas. Au bonheur du souvenir de la Coupe du Monde
Qataris, est ajouté la semaine dernière l'annonce de la candidature marocaine à
l'organisation de la compétition en 2030 avec l'Espagne et le Portugal. Une
dynamique qui donne beaucoup d'espoir à ces jeunes marocains. Je suis hyper
content que le Maroc joue contre le Brésil. C'était un exploit arrivé en demi-
finale de la Coupe du Monde et j'espère qu'on va continuer sur cette même lancée
jusqu'au prochain mondial en 2026. Et jusqu'à celui de 2030 qu'on organisera
chez nous. Je suis très content. Nous sommes avec nous pour la partie magazine
d'Afrique Midi avec par ordre d'apparition dans vos oreilles le regard du monde
afrique qui est tourné vers les coulisses de la libération d'Olivier Dubois,
l'éditoriale de Jean-Baptiste Placa consacré au remaniement en RDC avec
l'arrivée de deux ministres de poids. Mais tout d'abord notre invité
exceptionnel, Abdullah Ibbatili, l'émissaire de l'ONU en Libye. Abdullah
Ibbatili qui veut aller aux élections en Libye malgré le blocage des deux
assemblées législatives. Et pour cela il annonce qu'il est en train de négocier
avec des groupes armés de l'Est et de l'Ouest du pays. Sa parole est rare mais
il l'affirme dans une interview à RFI et France 24 en ligne de Tripoli. Il
répond aux questions de Marc Perelman et de Christophe Boisbouillet. – Mr.
Ibbatili il y a un mois vous avez présenté au Conseil de sécurité de l'ONU une
nouvelle initiative, notamment des élections présidentielles et législatives
d'ici la fin de cette année 2023. Pourquoi vous espérez que cette fois ça va
marcher? – Je pense que cette fois-ci la plupart des acteurs libyens veulent
aller aux élections. En réalité il y a que quelques responsables en position
institutionnelle qui ne veulent pas des élections ou tout au moins qui traînent
les pieds. Et il faut créer les conditions pour que la question électorale ne
reste pas entre les mains de cette minorité qui bloque. Il y a l'institution
législative, la Chambre des représentants, le Haut Conseil d'État. Mais il faut
dire que depuis un an ces deux chambres n'ont pas réussi à se mettre d'accord
sur la base constitutionnelle et sur la base des lois électorales. – Mr.
Ibbatili peut-être justement sur ces deux assemblées législatives qui traînent
des pieds comme vous dites, elles sont rivales mais elles sont toutes les deux
d'accord en effet sur un point. Elles ne veulent pas de votre plan, elles vous
accusent d'ingérence. Est-ce qu'elles ne cherchent pas surtout en réalité à
jouer la montre pour empêcher toute élection afin que chaque député, chaque
sénateur puisse garder son siège le plus longtemps possible? – Il n'y a pas de
gérance de notre part, il y a un appel à la responsabilité. Parce que ces deux
chambres ont perdu leur légitimité dès lors qu'elles ont été élues
respectivement en 2012 et 2014. Et depuis lors, aucune élection n'a mis en jeu
leur mandat. Et par conséquent, la prolongation de cette situation intérimaire
les arrange sans doute, mais n'arrange pas. La majorité des Libyens qui veulent
aujourd'hui, après s'être inscrits massivement sur les listes électorales, qui
veulent que des institutions légitimées par les urnes soient mises en place. Et
aujourd'hui, il s'agit justement que la question électorale soit étendue à
d'autres segments de la société qui interviennent sur ce processus. Et c'est
dans ce sens-là que j'ai engagé les consultations et la négociation, non
seulement avec les partis politiques, mais aussi les groupes sécuritaires. Il y
a les militiaires, il y a les groupes armés, il y a des mercenaires. Alors j'ai
déjà engagé, grâce au soutien du comité militaire 5 Plus 5, des pourparlers et
même des négociations avec des groupes armés de l'Est et de l'Ouest qui sont
d'accord pour participer à la sécurisation du processus électoral. Et dans les
prochains jours, je vais également aller dans certains pays voisins de la Libye,
à la frontière, au Soudan, au Tchad, au Niger. Il faudra discuter avec les
autorités de ces pays également sur la question des mercenaires, sur la question
des groupes armés, en particulier dans la région sud. Donc il s'agit que la
société libienne, qui aujourd'hui en amare de ces groupes politiques qui veulent
conserver le siège, il s'agit que cette société libienne puisse avoir l'occasion
d'ouvrir une nouvelle perspective pour le pays. Le camp de l'Ouest veut
interdire la candidature d'un militaire et d'un bi-national. Or il se trouve que
l'homme fort de l'Est, comme vous le savez, le maréchal Haftar, est non
seulement un militaire mais un bi-national libyen et américain. Est-ce qu'il n'y
a pas un blocage de ce côté-là? Ce qui est clair, les Nations unies sont pour
des élections inclusives. Dans l'état actuel de la Libye, il n'est pas
acceptable que des candidats puissent être, pour des raisons politiques, écartés
de l'élection présidentielle. Cela porterait un grave préjudice à l'unité
territoriale du pays. Une telle prise d'opposition nous amènerait à une
situation d'aggravation de la crise. Merci Abdullaï Battili, monsieur le
représentant spécial, de nous avoir accordé cet entretien sur nos deux chaînes
Radio France International et France 24. Abdullaï Battili, émissaire de l'ONU en
Libye, répondait aux questions de Marc Perelman et Christophe Boboviez.
Entretien à réécouter quand vous le voulez, faut-il le préciser sur RFI.fr. Le
regard du monde afrique consacré à la bonne nouvelle de la semaine, la
libération d'Olivier Dubois. Le Monde a pu identifier des intermédiaires qui ont
permis la libération du journaliste français le 20 mars, après presque deux ans
de captivité au Sahel. Morgan Le Cam du Monde en parle avec Sylvain Sané. La fin
de 711 jours de détention, notre confrère Olivier Dubois est de retour en
France. Il avait été kidnappé le 8 avril 2021, alors qu'il était en reportage à
Gaô dans le nord du Mali, kidnappé par le GENIM, groupe lié à Al-Qaïda. Il y a
encore des zones d'ombre autour de sa libération. Vous avez enquêté pour le
Monde Afrique, Morgan Le Cam. Bonjour. Bonjour. Une enquête menée avec Cyril
Benciment pour identifier les intermédiaires qui ont permis cette libération.
Trouver les intermédiaires, ça n'a pas été facile. C'est un secret généralement
bien gardé, sur lequel les communications sont très rares. Oui, et dans cette
affaire, la France comme le Niger ont essayé d'en dire évidemment le moins
possible et de ne pas apparaître en première ligne. À l'Élysée, on nous a
seulement souligné que la libération d'Olivier Dubois était une manœuvre portée
par le Niger et les Nigériens, eux, n'ont parlé qu'une seule fois
officiellement. C'était quelques mots seulement du ministre de l'Intérieur au
moment de l'arrivée du journaliste Anyamé lundi 20 mars. Et en off, on nous
glisse que au Niger, l'objectif est de ne pas découvrir la machine. Alors la
question que tout le monde se pose, c'est quelles sont les contreparties qui ont
permis de faire libérer Olivier Dubois. Evidemment, sur ce point, tout le monde
reste là encore très discret. Et selon un officiel français qu'on a pu joindre
cette semaine, le retour à la liberté du journaliste n'a pas nécessité en
contrepartie de libération de prisonniers djihadistes. Comme ce fut le cas, on
s'en souvient, pour la libération de la française Sophie Petronin en octobre
2020. Mais vous avez découvert que des intermédiaires maliens avaient joué un
rôle. Oui, le Haut conseil islamique malien a eu le dossier en main à un moment.
Comme nous l'a confirmé un cadre de l'organisation, les tractations sont restées
officieuses et n'ont pas été très loin. Une personnalité malienne, en revanche,
a joué un rôle clé, même si le nid s'appelle Armada Agbibi. Ce soir, il faudra
ce qui est réputé pour ses liens avec Iyad Akrali, le chef du groupe de soutien
à l'islam et aux musulmans, mais aussi avec les services de renseignement malien
et algérien, qui étaient déjà intervenus pour la libération de Sophie Petronin
et de l'opposant malien Soumela Sissé. Et durant la captivité d'Olivier Dubois,
il faut dire que la dégradation des relations entre la junte malienne et la
France, sur fond de départ de l'opération antiterroriste Barkhane du pays, a
compliqué les tentatives de négociation menées par Bamako. Et donc c'est
finalement le rôle de Niamé qui s'est avéré décisif? Effectivement, dans ce
contexte, il semble que Paris ait préféré laisser le Niger piloter l'affaire.
Selon nos sources, le président Mohamed Bazoum se serait personnellement investi
pour faire libérer Olivier Dubois. Et quand il a été libéré, le journaliste a
d'ailleurs rendu hommage, et ce sont ses mots, au Niger et à son savoir-faire
dans ce type de mission délicate. Les négociations nigériennes se sont surtout
accélérées l'été dernier. À ce moment-là, on se souvient que Catherine Colonna
et Sébastien Lecornu, les ministres des Affaires étrangères et des Armées,
s'étaient rendus en visite officielle à Niamé, notamment pour discuter du sort
d'Olivier Dubois. Merci Morgan Le Cam, journaliste au Monde Afrique. Morgan Le
Cam avec Cydille Ansané. La semaine de Jean-Baptiste plaqua gros plan sur la
RDC. Ils étaient de possibles candidats à la présidentielle, prévus pour le 20
décembre prochain. Jean-Pierre Bemba et Vital Camére sont désormais deux des
plus importants ministres du gouvernement. Doit-on pour autant Jean-Baptiste
présenter ce remaniement comme une manœuvre visant à faciliter la réélection de
Félix Tchisekedi? Peut-être faudrait-il commencer par présenter la donne en des
termes plus conformes à la réalité. Par respect pour les électeurs, on pourrait
remplacer la formulation « Faciliter la réélection du président sortant » par
quelque chose de plus réaliste, par exemple, rendre sa réélection moins
compliquée. Car, même si leurs choix ne sont pas toujours scrupuleusement
respectés par les hommes politiques, les électeurs congolais ont fait la preuve
de leur capacité à déjouer les préférences de leurs dirigeants. Bemba et Camére
auraient probablement été candidats si on ne leur avait pas trouvé inextrémit
ces places de choix au bord de la mangeoire. Et cela les engage. On imagine mal
comment si près de l'échéance présidentielle, ils seraient entrés au
gouvernement pour, neuf mois plus tard, en sortir pour défier dans les urnes
leur bienfaiteur, l'actuel président. Le fait de les soustraire à cette
équation, et même de se les rallier, peut donc en effet simplifier un peu la
tâche à Félix Tiszequedi. D'où justement la désagréable impression que la classe
politique en RDC est en permanence dans un rapport mercantile et juicif au
pouvoir, presque au mépris des populations. Et que dire Jean-Baptiste de la
forme et du poids de ce gouvernement? Il a un côté bouffi, presque difforme.
Cinq vice-premiers ministres, neuf ministres d'État, vingt-huit ministres, douze
vice-ministres, pour un pays de moins de cent millions d'âmes. C'est d'autant
plus attristant que ces gouvernements pléthoriques n'ont jamais fait que
décevoir, acceptant même l'échec avec une innée banlable constance. Et nous ne
reviendrons pas ici sur les polémiques récentes sur la rémunération de certains
députés. Il y a dans ce pays une propension à considérer le pouvoir politique
comme des privilèges à se partager, et c'est profondément déplaisant. La RDC
n'est certes pas seule en cause, mais le désordre, l'insécurité, la guerre et
tant de mots qui minent ce pays sont déjà la conséquence des irresponsabilités
politiques passées, mal assumées. Un déta devrait être effrayé à l'idée de voir
ces populations de plus en plus excédées en arriver à manifester plus vivement
leur agacement. Dans les années 2000, un ministre belge s'est fait rabrouer par
la classe politique congolaise pour avoir osé déclarer qu'il avait trouvé à
Kigali davantage d'hommes politiques ayant le sens de l'État qu'il n'en avait
rencontrés à Kinshasa. Et en même temps, Kinshasa accuse ouvertement Kigali de
piller ses ressources et de massacrer sa population. La mobilisation contre le
Rwanda est sans doute ce que les dirigeants actuels de la RDC ont le mieux
réussi par rapport à leur peuple. Ils s'agacent d'entendre que le Rwanda se
développe, car pour eux, ce sont les richesses du Congo qui servent à développer
ainsi le Rwanda. Mais cette mobilisation n'a d'avenir que si les dirigeants
congolais inspirent confiance à leurs concitoyens par leur aptitude à œuvrer
pour l'intérêt général et non pour la jouissance de clans politiques et autres.
Cela ne se règle pas par des gouvernements pléthoriques, mais par la capacité
des dirigeants à assumer de manière franchie et honnête leur responsabilité.
Sans quoi, la jeunesse continuera de se jeter dans les bras des marchands
d'illusions et autres terroristes. Il est définitivement plus viable de
mobiliser pour des réussites collectives que compte un ennemi extérieur
forcément passager. Jean-Baptiste Plaquet, à la semaine prochaine, fin d'Afrique
minimisante par Mickaël Goncalves, rédaction chef Alexandra Branjon avec
Jocelyne Tranchot. Demain, on se retrouve même heure ou presque 14h30 heure de
Paris 13h30. Frontière, tel est l'intitulé du 25ème printemps des poètes, sur
une affiche originale de JR avec Amira Kazar pour Marène. Partout en France et
dans le monde, du 11 au 27 mars, célébrons la parole poétique. Parce que les
mots des poètes donnent à voir plus haut et plus vaste, donnent à respirer et à
vivre plus grand que le courant des jours, rendez-vous sur
printempsdespoètes.com. En partenariat avec France Médiamonde. Bonjour Céline
Renaud, de VIH à 40 ans. 40 ans de combat et de grande victoire. On a jamais été
aussi proche de vivre dans un monde sans SIDA. Mais pour y arriver, on a besoin
de vous. Continuons de soutenir la recherche. Faites un don sur sidaction.org.
Sidaction ensemble contre le SIDA.